\input{../notemp}
\makeatletter
\title{オートマトンと形式言語 第2回}

\begin{document}
\maketitle

% \section*{課題の回答}

% \begin{proof}{$L = \{\omega \in \Sigma^\star \wedge x, y \in \Sigma^\star \omega \neq x00y \}\Sigma = \{0, 1\}$}

	% \begin{eqnarray*}
		% \hat{\epsilon} = \left{
			% \begin{array}{ll}
				% A\left(\omega\mbox{は00を含まず0で終了しない}\right)\\
			% B\left(\omega\mbox{は00を含まず0で終了}\right)\\
			% C\left(\omega\mbox{は00を含む}\right)
		% \end{array}
	% \end{eqnarray*}
% \end{proof}

% \chapter*{非決定性有限オートマトン NFA}{mondeterministic finite automaton}
\chapter{非決定性オートマトン}

\subsection{例1}{01で終わる列を受理する}

\figref{fig7}

\subsubsection{注意}

\begin{itemize}
	\item $q_0$で入力が0の時

		$q_0$または$q_1$どちらに遷移しても良い(\emph{\color{red}非決定性})

	\item $q_1$では入力0に対する繊維がない
\end{itemize}

\subsubsection{入力例}{00101に対する遷移}

\figref{fig8}

\section{DFAとNFAの関係}

\subsection{復習}{AをDFAとする}

\begin{itemize}
	\item $\ubrac{L(A)}{DFA\ A\mbox{の言語}} = \{\omega \mid \ubrac{\hat{\delta}(q_0, \omega)}{\mbox{受理する文字列の集合}} \in F\}$

	\item Lが正則言語 \defarrow あるDFA Aに対して $L = L(A)$
\end{itemize}

\subsection{DFAとNFAの関係}

NFA Aの言語は正則言語

\begin{itemize}
	\item NFA Aの言語は正則言語

	\item NFAをDFAに変換できる

		ただし、

		\begin{itemize}
				\item NFAのほうが容易に設計できる

					\item NFA \Rarrow DFAへの変換で、

						状態数が指数関数的に増大することがある
				\end{itemize}
\end{itemize}

\section{定義}{非決定性有限オートマトン(NFA)}

$A = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$

\begin{itemize}
	\item[$Q:$] 状態の有限集合

	\item[$\Sigma :$] 入力記号

	\item[$\delta :$] 遷移関数

	$\delta : Q \times \Sigma \rightarrow \ubrac{2^Q}{\mbox{\color{red}DFAとの違い}}$ \footnote{$2^A:$ 冪集合、$P(A)$とも記述。 $2^A = \{B \mid B \subseteq A\}$、 $2^{\{q_0, q_1\}} = \{\phi, \{q_0\}, \{q_1\}, \{q_0, q_1\}\}$ }

	\item[$q_0 \in Q :$] 開始状態

	\item[$F\subseteq Q:$] 最終状態
\end{itemize}

\subsubsection{例1のオートマトン}

$(\{q_0, q_1, q_2\}, \{0, 1\}, \delta, q_0, \{q_2\})$

\begin{eqnarray*}
	\delta\left(q_0, 0\right) &=& \{q_0, q_1\}\\
	\delta\left(q_0, 1\right) &=& \{q_0\}\\
	\cdots\cdots
\end{eqnarray*}

遷移表は以下のようになる。

\begin{tbl}{cc|c|c}
	&& 0 & 1\\\hline
$\rightarrow$ &  $q_0$ & $\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0\}$ \\
				 &$q_1$ & $\phi$ & $\{q_2\}$\\
	$\star$&$q_2$ & $\phi$ & $\phi$
\end{tbl}

\subsection{遷移関数の拡張}{$\hat{\delta}: Q \times \Sigma^\star \rightarrow 2^Q$}

\subsubsection{定義}

\begin{eqnarray*}
	\hat{\delta}\left(q, \epsilon\right) &=& \{q\}\\
\hat{\delta}\left(q, \omega a\right) &=& \bigcup_{p\in \hat{\delta}\left(q, \omega\right)}^{}{\delta\left(p, a\right)}
\end{eqnarray*}

\subsubsection{例}{例1のオートマトンについて}


\begin{eqnarray*}
\hat{\delta}(q_0, \ubrac{0}{\epsilon 0}) &=& \bigcup_{p\in \hat{\delta}(q_0, \epsilon)}^{}\delta(p, 0) = \bigcup_{p\in \{q_0\}}^{}\delta(p, 0)\\
&=& \delta(q_0, 0) = \{q_0, q_1\}
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
\hat{\delta}(q_0, 00) &=&  \bigcup_{\ubrac{p\in\hat{\delta}(q_0, 0)}{\{q_0, q_1}}^{} \delta(p, 0)=  \delta(q_0, 0) \cup \delta(q_1, 0)\\
&=& \{q_0, q_1\} \cup \phi = \{q_0, q_1\}
\end{eqnarray*}

\begin{eqnarray*}
\hat{\delta}(q_0, 001) &=& \bigcup_{p\in\hat{\delta}(q_0, 00)}^{}\delta(p, 1) = \delta(q_0, 1) \cup \delta(q_1, 1)\\
&=& \{q_0, q_1\}
\end{eqnarray*}

\subsection{問題}{$\hat{\delta}(q_0, 00101)$を計算せよ}

\figref{formula 2}

% \begin{eqnarray*}
	% \hat{\delta}(q_0, 01001) &=& \bigcup_{p\in\hat{\delta}(q_0, 0010)}^{}\delta\left(p, 1\right)\\


% \end{eqnarray*}

\subsection{受理}

$NFA A = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$に対して、
\begin{itemize}
	\item \fbox{Aが文字列$\omega$ を受理する $\cfrac{\Leftrightarrow}{def}$ $\hat{\delta}(q_0, \omega) \cap F  \neq \phi$}

	\item NFAの言語

		$L(A) = \{\omega \mid \hat{\delta}_0(q_0, \omega) \cap F \neq \phi\}$
\end{itemize}

\section{DFAとNFAの等価性}


\begin{eqnarray*}
NFA\ N &=& (Q_N, \Sigma, {\delta}_N, q_0, F_N)\\
\Downarrow\\
DFA\ D &=& (Q_D, \Sigma, {\delta}_D) {q_0}^D, F_D)\\
\mbox{ただし、}L(D)&=&L(N)
\end{eqnarray*}

\subsection{サブセット構成}{subset construction}

NFAの状態\emph{の集合} $\Leftrightarrow$ DFAの状態

\begin{itemize}
	\item $Q_D = 2^{QN}$

		($|Q_N| = n$とすると、$|Q_D| = 2^n$)

	\item ${q_0}^D = \{q_0\}$

	\item $F_D = \{S \mid S \subseteq Q_N \wedge S \cap F_N \neq \phi\}$


	\item ${\delta}_D(S, a) = \bigcup_{q \in S}^{} {\delta}_N(q, a)$
\end{itemize}

\subsubsection{例}{例1のNFAに対してDFAを構成}

$Q_D = \{\phi\}, \{q_0\}, \{q_1\}, \{q_2\}, \{q_0, q_1\}, \{q_1, q_2\}, \{q_2, q_0\}, \{q_0, q_1, q_2\}$


\begin{tbl}{cc|c|c}
	&& 0 & 1\\\hline
	&$\phi$ & $\phi$ & $\phi$  \\
	$\rightarrow$&$\{q_0\}$& $\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0\}$  \\
						  &$\{q_1\}$& $\phi$ & $\{q_2\}$  \\
	$\star$&$\{q_2\}$ & $\phi$&  $\phi$  \\
   &$\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0, q_1\}$  & $\{q_0, q_2\}$ \\
	$\star$&$\{q_1, q_2\}$ & $\phi$ & $\{q_2\}$ \\
	$\star$&$\{q_2, q_0\}$ & $\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0\}$ \\
	$\star$&$\{q_0, q_1, q_2\}$ & $\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0\}$
\end{tbl}

$2^3 = 8$状態あるが、$\{q_0\}$から到達できるのは、$\{q_0\}, \{q_0, q_1\}, \{q_2, q_0\}$のみ

\figref{fig9}

\subsection{\color{red}{注意}}

開始状態から到達できる状態について、遷移表を作れば良い。

\begin{tbl}{cc|c|c}
	&& 0 & 1 \\\hline
	$\rightarrow$&$\{q_0\}$ & $\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0\}$ \\
	&$\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0, q_2\}$ \\
	$\star$&$\{q_0, q_2\}$ & $\{q_0, q_1\}$ & $\{q_0\}$
\end{tbl}

$q_0$から見ていき、新たな状態が出た時に逐次追加していけば良い。

\subsection{定理}{$L(D) = L(N)$}


\begin{proof}{$L(D) = L(N)$}

	$\hat{\delta}_D(\{q_0\}, \omega)  = \hat{\delta}_N(q_0, \omega)$を$\omega$の長さに関する帰納法で示す


	\begin{itemize}
			\item $\omega = \epsilon$の時

				\begin{eqnarray*}
					\hat{\delta}_D(\{q_0\}, \epsilon) &=&\{q_0\}\\
					\hat{\delta}_N(q_0, \epsilon) &=& \{q_0\}
					\end{eqnarray*}

				となり、成立

	\item $\omega$の時を仮定して、$\omega a$の時を示す

		\begin{eqnarray*}
		\hat{\delta}_D(\{q_0\}, \omega a) &=& {\delta}_D(\hat{\delta}_D(\{q_0\}, \omega), a)\\
																  &=& {\delta}_D(\hat{\delta}_N(p, a)) (\mbox{帰納法の定義})\\
		&=& \bigcup_{p\in\hat{\delta}_N(q_0, \omega)}^{}{\delta}_N(p, a) ({\delta}_D\mbox{の定義})\\
		&=&\hat{\delta}_N(q_0, \omega a)
		\end{eqnarray*}

	\end{itemize}
\end{proof}

\subsubsection{例}{状態数が指数関数的に増大する場合}

最後から$n$番目の記号が1の列

\figref{fig10}

$NFA:$ $n + 1$状態

等価な最小の$DFA:$ $2^n$状態

\begin{itemize}
	\item 最後から$n$この記号列が状態
\end{itemize}

\section{$\epsilon - \mbox{動作}$を含む有限オートマトン}{$\epsilon - NFA$}

\begin{itemize}
	\item 空列$\epsilon$を読んで遷移する
\end{itemize}

例

\figref{fig11}

$\ubrac{0 \cdots 0}{0\mbox{個以上}}\ubrac{1 \cdots 1}{1}\ubrac{2 \cdots 2}{2}$の形の文字列を受理

\begin{tbl}{cc|c|c|c|c}
	& & $\epsilon$ & 0 & 1 & 2 \\\hline
	\rarrow &$q_0$ & $\{q_1\}$ & $\{q_0\}$ & $\phi$ & $\phi$ \\
			&$q_1$ & $\{q_2\}$& $\phi$&$\{q_1\}$ & $\phi$ \\
	$\star$ &$q_2$ & $\phi$ & $\phi$ & $\phi$ & $\{q_2\}$
\end{tbl}

\subsection{定義}{$\epsilon - NFA$}

$A = (Q, \Sigma, \delta, q_0, F)$

$\delta : Q \times (\Sigma \cup \ubrac{\{\epsilon\}}{\mbox{\color{red} NFAとの違い}}) \rightarrow 2^Q$

それ以外は同じ

\subsection{$\epsilon - $閉包}{ECLOSE($\delta$)}

自身を含む、$\epsilon -$遷移のみで状態$q$から到達できる状態の集合

\subsubsection{例}

\begin{eqnarray*}
	ECLOSE(q_0) &=& \{q_0, q_1, q_2,\}\\
	ECLOSE(q_1) &=& \{q_1, q_2\}\\
	ECLOSE(q_2) &=& \{q_2\}
\end{eqnarray*}


\subsection{$\epsilon - NFA$からNFAの構成}

\begin{eqnarray*}
\epsilon - NFA\ E &=& (Q, \Sigma, {\delta}_E, q_0, F_E)\\
\Downarrow\\
NFA\ N &=& (Q, \Sigma, {\delta}_N, q_0, F_N)
\end{eqnarray*}


\begin{eqnarray*}
F_N &=& \{q | ECLOSE(q) \wedge F_E \neq \phi\}\\
{\delta}_N(q, a) &=& {\delta}(ECLOSE(q), a)
\end{eqnarray*}

\figref{fig12}

\end{document}

